［回血劍］中國用戶慘「被5G」，5Gplan無法降級4G，更有電訊商下架4G

5G商用一週年 你用了嗎？

連日來，各大運營商APP將5G套餐擺放在焦點位置，4G套餐的辦理入口已失去影蹤。業內透露，運營商為了推廣5G套餐，悄然將低價的4G套餐下架，用戶如需要辦理4G套餐只能通過線下營業廳和電話客服。有部分地區電信運營商甚至直接將4G套餐下架。

文/廣州日報全媒體記者 文靜

在各大運營商APP上，4G套餐的辦理入口影蹤難覓？記者登錄了三家運營商的手機APP搜索，儘管中國移動客服表示，4G套餐依然能在手機APP上辦理，但輸入關鍵詞搜索，出來僅僅是4G流量疊加包、4G+高清語音等，找不到4G套餐辦理的入口。記者通過聯通APP搜索4G套餐，頁面竟跳轉到「靚號商品專區」，點擊後出現的是騰訊大王卡或5G套餐。

據透露，四川電信的4G套餐已從當地電信運營廳下架，老用戶更改套餐或新用戶入網均只能選擇新推出的5G套餐。用戶一旦選擇升級為5G套餐，可能無法再申請改回4G。

據瞭解，三大運營商最近均採取了相似的「收緊4G，推廣5G」策略，將部分4G套餐與5G套餐合併，或直接下架一些低價4G套餐。

據網友爆料，其一張屬地為廣州的聯通卡，網上營業廳能換的套餐，5G套餐最低99元。原有的低價互聯網套餐被逐步清理。絕大部分互聯網套餐的月租費都在19元以上。
「如果你新開套餐，建議139元/月的5G套餐，現在有50元優惠，折算下來就是89元/月，4G/5G流量通用」。中國移動客服向記者介紹，假如是89元/月的4G套餐，只有15GB流量，「89元月的5G套餐，包含30GB的流量」。

是不是加量不加價？記者瞭解到，89元/月的5G套餐，原價是139元/月，包含30GB流量，400分鐘國內通話，優惠期結束後會按照139元/月收費。

電信聯通定向卡貌似誘人

5G套餐一年後整體變化不大。中國移動、中國電信、中國聯通主推的5G套餐起步價均在百元以上，最高去到600元。此外，中國電信、中國聯通還有定向流量卡。
據瞭解，廣東電信主推的星卡是19元/月，針對部分APP定向免流費用，定向免流每月30G封頂，超出後按非定向流量1元/1G/日計算。聯通的騰訊王卡針對騰訊系APP免流量費用，月費均為定向免流每月40G封頂，超出後按非定向流量1元/1G/日計算。

記者曾使用4G流量定向卡一年，部分APP定向免流量費用聽起來吸引，但對大部分移動網絡用戶，意義不大。月底結算時，發現非定向流量才是「大頭」。

根據運營商說法，不同檔次的5G套餐提供的5G服務也不一樣。據悉，聯通129元、159元產品提供5G優享服務，199元、239元、299元、399元、599元產品提供5G技術服務，在網絡繁忙地區較5G優享服務客戶提供更為優先接入的服務保障。而且5G速率也不一樣。

你「被5G」了嗎？

2020年前三季度，中國移動5G套餐用戶數目達到1.14億；截至9月底，中國電信的5G套餐用戶數達到6480萬戶。單就電信與移動兩者加在一起，5G套餐用戶數超過1.7億。

信通院9月份的運營數據指，今年1~9月，國內市場5G手機累計出貨量1.08億部。去年國內5G手機的出貨量是1376.9萬部。合計出貨量為1.22億部。可見，許多5G套餐用戶依舊是用著4G手機，甚至3G手機。也就是俗稱的「被5G」。

除了常見的運營商電話促銷外，與手機品牌、賣場等捆綁促銷也是手段之一。「銷售跟我說，某品牌一款5G手機，如果同時辦5G套餐就可優惠800~1000元」，市民李小姐近日去商場瞭解最新行情，「移動和電信的5G套餐都行，但套餐要在百元以上才有這個優惠」。令李小姐猶豫的是，她只是想換台手機，每月多出40、50元的手機費也不值得。

據瞭解，今年4月開始，運營商逐步加大對手機廠商補貼力度。但不同於3G/4G時代的合約機方式，如今是通過這種在經銷商、賣場、電商平台購機的補貼方式，令手機廠商更願意加快5G手機的推出與銷售，同時，亦實現自身5G套餐用戶數的快速增長。「現在補貼的條件高了。早4、5個月前，在賣場買個家電，只要願意辦理5G套餐，銷售人員就能幫你直接在家電上做運營商補貼。」業內人士透露。

中國網民評論：

可別吐槽 5G 套餐貴。

這個又貴、覆蓋又差、又費電、又沒應用場景的「新產品」，可是「你們」自己千呼萬喚出來的，別嫌棄呀。

談 5G 應用場景時改天換地。

真要下架 4G 套餐讓你用 5G 了才發現，當年催生移動支付、打車、電商、外賣服務的，根本不是 4G ，而是降費提速。

然而到了 2020 年，在 4G 基建上欠了一屁股債，還要背指標建更貴的 5G 的三大電訊商們，還有能力給你降費嗎？

三大們，國家電網喊你們交電費呢。

變相加價

5G係成本平定方便即時監控？
大陸點解要夾人用？

賺更多錢

5G建設要回本

等出業績條數好睇啲,話比出面知又多左5G客戶,股價升升升,股東fat fat fat

許多5G套餐用戶依舊是用著4G手機，甚至3G手機。也就是俗稱的「被5G」。

3,4G手機點用5G？

咪又係收得 4G

咪收返4G囉

你依家用4G plan都可以揀收3G嫁

五豬勁到

中國聯通準備關2g
中國電信準備放棄cdma 關2g, 3g網

中國移動一早關左3G

最主要係未成氣候，淨係快左既話轉黎無意思，4G暫時都夠哂快，要等有新應用技術先會上升5g既需求

即係好似當年3G都蝕左好耐，直到smart phone時代既來臨先大幅上升需求，4G就係隨住smart phone 串流平台盛行而應運而生

5G暫時都無咁既應用技術，只有快左一個賣點既話，同當年未有iPhone 既3G時期得視像通話一個賣點咁，需求唔大

但中共應該等唔切5g收回成本，加上一向割開韭菜，強逼國民上5g plan非常合理

哦.... 即係我用部3g機，齋voice call/sms都唔得？

4k streaming 普及得太慢

跌落2G

我都想知，未來有乜科技會推動到5G全民普及

Btw，其中一樣我知嘅係自動駕駛

因為中國移動隻騎呢3G制式係幾乎得中國用

其實市面上都有好多假5G
再重要都係down返ofca check下就知

其實民用好難用得著

因為得100米範圍係非常細

5G個定位其實係特定範圍內既通訊

5G其實只係範圍大少少,同埋用電話卡既Wifi

目的係做短距離無線寬頻

哦屌，即係幾年前(?) cmhk冇3G牌但有4G牌咁，一收唔到4G就GG(2G) 了

cdma是美國野，唔想用囉，即大部份電話要進行4g通話，是不是cut 4g plan唔知，不過2,3g可能 cut(2g難cut d,始終多人用)

扲著嚟搶

自動駕駛用雲端運算？...中間網絡一Delay你即撞車？

5G最有機會用到係喺一個固定範圍內有大量連線，自動化嘅工廠/物流中心